\setcounter{chapter}{100}
\renewcommand{\thechapter}{O\arabic{oppgaver}}

\chapter{Oppgaver -- induksjon og rekursjon}

\section{Oppgaver i eksamens stil}

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. Bevis at $2n > n+1$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall. Bevis at \[ 1 + 3 + 5 + \dots + (2n-1) = n^{2}. \] \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall. Bevis at \[ \sum_{i=1}^{n} i^{3} = \left( \frac{n (n+1)}{2} \right)^{2}. \] \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $x$ og $n$ være naturlige tall. Bevis at \[ (1+x)^{n} \geq 1+nx. \] \end{oppgave}

\begin{oppgave} Bevis at begge utsagnene nedenfor er gale: % 
%
\begin{itemize}

\item[(1)] For alle naturlige tall $m$ og $n$ er $(mn)! = m! \cdot n!$.

\item[(2)] For alle naturlige tall $m$ og $n$ er $(m+n)! = m! + n!$. 

\end{itemize}

\end{oppgave} 

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 4$. Bevis at $n! > n^{2}$. {\em Tips}: Benytt Proposisjon \ref{ProposisjonNIKvadratStoerreEnnNPlus1} i beviset.  \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$, $k$, og $l$ være heltall slik at $n \geq k \geq l \geq 0$. Bevis at \[ \binom{n}{k} \cdot \binom{k}{l} = \binom{n}{l} \cdot \binom{n-l}{k-l}. \] {\em Tips}: Induksjon behøves ikke! På hver side av ligningen, erstatt binomnialkoeffisientene med deres definisjonene, og vis at begge sidene blir like. \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall. % 
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Bevis at \[ 1^{2} + 3^{2} + 5^{2} + \dots + (2n-1)^{2} = \frac{n(2n-1)(2n+1)}{3}. \]

\item[(2)] Deduser at \[ 1^{2} + 3^{2} + 5^{2} + \dots + (2n-1)^{2} = \binom{2n+1}{3}. \]

\end{itemize}
 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. Bevis at \[ \sum_{i=2}^{n} \binom{i}{2} = \binom{n+1}{3}. \] {\em Tips}: Benytt Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienterPascal} i beviset. \end{oppgave}

\begin{oppgave}  La $n$ være et naturlig tall. La $u_{n+1}$ være det $(n+1)$-te Fibonaccitallet. Bevis at \[ u_{1} + u_{3} + \dots + u_{2n-1} = u_{2n}. \]  \end{oppgave} 

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall. La $u_{k}$ være det $k$-te Fibonnacitallet, hvor $k$ er et hvilket som helst naturlig tall. Bevis at \[ \sum_{i=1}^{n} \binom{n}{i}u_{i} = u_{2n}. \] {\em Tips}: Gjør følgende: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] La $r$ være \[ \frac{1+\sqrt{5}}{2} \] og la $s$ være \[ \frac{1-\sqrt{5}}{2}. \] Bevis at \[ \frac{1}{\sqrt{5}}\left( r^{n} - s^{n} \right) = \frac{r^{n} - s^{n}}{r - s}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel}, deduser at \[ u_{n} = \frac{r^{n} - s^{n}}{r-s}. \]
 
\item[(2)] Bevis at \[ (1+r)^{n} - (1+s)^{n} = \left( \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} r^{i} \right) - \left( \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} s^{i} \right). \] {\em Tips}: Benytt formelen i Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} to ganger:

\begin{itemize}

\item[(i)] Ved å la $x$ være $1$ og å la $y$ være $r$.

\item[(ii)] Ved å la $x$ være $1$ og å la $y$ være $s$.

\end{itemize}  

\item[(3)] Deduser fra (1), (2) og Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} at \[ \frac{ (1+r)^{n} - (1+s)^{n}}{r-s} = \sum_{i=1}^{n} \binom{n}{i} u_{i}. \] 

\item[(4)] Fra Lemma \ref{LemmaLoesningerTilEnKvadratiskLigningFibonaccitall} vet vi at $r^{2} = r +1$ og at $s^{2} =s+1$. Deduser at \[ r^{2n} - s^{2n} = (1+r)^{n} - (1+s)^{n}. \] 

\item[(5)] Deduser fra (1) og (4) at \[ u_{2n} = \frac{(1+r)^{n} - (1+s)^{n}}{r-s}. \]

\item[(6)] Konkluder fra (3) og (5) at \[ \sum_{i=1}^{n} \binom{n}{i}u_{i} = u_{2n}. \] 

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Følgende definerer ved rekursjon {\em sekvensen av Lucastall}. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det første heltallet i sekvensen er $1$. 

\item[(2)] Det andre heltallet i sekvensen er $3$. 

\item[(3)] La $m$ være et naturlig tall slik at $m \geq 2$. Anta at det $i$-te heltallet i sekvensen har blitt definert for alle de naturlige tallene $i$ slik at $2 \leq i \leq m$. Betegn det $m$-te heltallet i sekvensen som $v_{m}$, og betegn det $(m-1)$-te heltallet i sekvensen som $v_{m-1}$. Da definerer vi det $(m+1)$-te heltallet i sekvensen til å være $v_{m-1} + v_{m}$. 

\end{itemize} %
%
Skriv de første ti heltallene i sekvensen. 

\end{oppgave}

\begin{oppgave} La $v_{n}$ betegne det $n$-te heltallet i sekvensen av Lucastall. Bevis at \[ v_{1} + \dots + v_{n} = v_{n+2} - 3. \] \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $u_{r}$ betegne det $r$-te heltallet i sekvensen av Fibonaccitall. La $v_{r}$ betegne det $r$-te heltallet i sekvensen av Lucastall. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 3$. Bevis at \[ v_{n+2} + v_{n} = (v_{n+1} + v_{n-1}) + (v_{n} + v_{n-2}). \] {\em Tips}: Induksjon behøves ikke!

\item[(2)] La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. Bevis at \[ v_{n+1} + v_{n-1} = 5u_{n}. \]

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. La $u_{n}$ være det $n$-te Fibonaccitallet. Bevis at $u_{n}$ er lik \[ \binom{n-1}{0} + \binom{n-2}{1} + \dots + \binom{\frac{n-1}{2}}{\frac{n-1}{2}} \] dersom $n$ er et oddetall, og er lik \[ \binom{n-1}{0} + \binom{n-2}{1} + \dots + \binom{\frac{n}{2}}{\frac{n-2}{2}} \] dersom $n$ er et partall. {\em Tips}: Benytt en variant av induksjon, og benytt Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienterPascal}.  \end{oppgave}

\section{Oppgaver for å hjelpe med å forstå kapittelet}

\begin{oppgave} Er følgende utsagn riktige eller gale ifølge Definisjon \ref{DefinisjonNaturligeTall} og Definisjon \ref{DefinisjonHeltall}? %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $-3$ er et naturlig tall.

\item[(2)] $\sqrt{9}$ er et heltall.

\item[(3)] $\frac{4}{3}$ er et heltall.

\item[(4)] $1-1$ er et naturlig tall. 

\item[(5)] $(-3) \cdot (-4)$ er et naturlig tall.

\end{itemize} 

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} når $n=4$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Fortsett med Merknad \ref{MerknadAlgoritmenSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} ved å vise at Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} er sann når $n=4$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere} når $n=4$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør det samme som i Merknad \ref{MerknadAlgoritmenSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} for Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere}. Med andre ord, beskriv hvordan algoritmen  i Merknad \ref{MerknadInduksjonIde} ser ut for Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusToPlusFireOgSaaVidere}. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere} når $n=4$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør det samme som i Merknad \ref{MerknadAlgoritmenSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} for Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere}. Med andre ord, beskriv hvordan algoritmen  i Merknad \ref{MerknadInduksjonIde} ser ut for Proposisjon \ref{ProposisjonEnPlusFirePlusNiOgSaaVidere}.  \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNIKvadratStoerreEnnNPlus1} når $n=5$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør det samme som i Merknad \ref{MerknadAlgoritmenSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} for Proposisjon \ref{ProposisjonNIKvadratStoerreEnnNPlus1}. Med andre ord, beskriv hvordan algoritmen  i Bemarking \ref{MerknadInduksjonIde} ser ut for Proposisjon \ref{ProposisjonNIKvadratStoerreEnnNPlus1}.  \end{oppgave}

\begin{oppgave} Skriv følgende summene ved å bruke summetegnet. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] -9 -6 -3 + 0 + 3 + 6 + 9 + 12 + 15.

\item[(2)] 1 + 5 + 9 + 13 + \dots + 53.

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Skriv summene \[ \sum_{i=3}^{9} 4i \] og \[ \sum_{i=0}^{7} \left( 3^{i} + i \right) \] uten å bruke summetegnet.
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} når $n=5$ og $k=3$? Hva fastslår den når $n=5$ og $k=5$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Skriv utsagnet i Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler} når $k=3$ uten å bruke summetegnet. Skriv så et bevis for dette utsagnet ved å erstatte $k$ med $3$ i beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonInduksjonToVariabler}, uten å bruke summetegnet. {\em Tips}: Se på Merknad \ref{MerknadLogikkenBakInduksjonToVariabler}. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Regn ut følgende tall. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] 5!

\item[(2)] 6!

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Regn ut $\binom{7}{k}$ for alle heltallene $k$ slik at $0 \leq k \leq 7$, uten å benytte Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienterPascal}. \end{oppgave}

\begin{oppgave} \label{OppgaveBinomialkoeffisienteneNEr7} Regn ut $\binom{7}{k}$ for alle heltallene $k$ slik at $0 \leq k \leq 7$, uten å benytte Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienterPascal}. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Regn ut $\binom{8}{k}$ for alle heltall $k$ slik at $0 \leq k \leq 7$, ved å benytte Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienterPascal} og til Oppgave \ref{OppgaveBinomialkoeffisienteneNEr7}. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør det samme som i Merknad \ref{MerknadAlgoritmenSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} for Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienteneErNaturligeTall}. Med andre ord, beskriv hvordan algoritmen  i Merknad \ref{MerknadInduksjonIde} ser ut for Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialkoeffisienteneErNaturligeTall}. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} når $n=5$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Skriv utsagnet i Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} når $n=4$ uten å bruke summetegnet. Skriv så beviset for dette utsagnet uten å bruke summetegnet, ved å ertsatte $m$ med $3$ i beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet}. {\em Tips}: Se Merknad \ref{MerknadBinomialteoremetUtenSummetegn}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall. Ved å la $x$ være $1$ og $y$ være $1$ i Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet}, bevis at \[ \binom{n}{0} + \binom{n}{1} + \dots + \binom{n}{n} = 2^{n}. \] \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall. Følgende ligning kan også deduseres fra Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet}: \[ \binom{n}{0} - \binom{n}{1} + \dots + (-1)^{n}\binom{n}{n} = 0. \] Hvilke heltall bør vi la $x$ og $y$ være? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva er det $15$-te Fibonaccitallet? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNFibonnacitallene} når $n=5$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør det samme som i Merknad \ref{MerknadAlgoritmenSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} for Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNFibonnacitallene}. Med andre ord, beskriv hvordan algoritmen  i Bemarking \ref{MerknadInduksjonIde} ser ut for Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNFibonnacitallene}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNteFibonaccitallIKvadrat} når $n=5$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør det samme som i Merknad \ref{MerknadAlgoritmenSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} for Proposisjon \ref{ProposisjonNteFibonaccitallIKvadrat}. Med andre ord, beskriv hvordan algoritmen  i Bemarking \ref{MerknadInduksjonIde} ser ut for Proposisjon \ref{ProposisjonNteFibonaccitallIKvadrat}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnKvadratiskLigningOgFibonaccitallene} når $n=6$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør det samme som i Merknad \ref{MerknadAlgoritmenSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} for Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnKvadratiskLigningOgFibonaccitallene}. Med andre ord, beskriv hvordan algoritmen  i Bemarking \ref{MerknadInduksjonIde} ser ut for Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnKvadratiskLigningOgFibonaccitallene}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} når $n=7$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonFaktaOmFibonaccitalleneHvorBinetsFormelBlirBruktIBeviset} når $n=7$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gi et alternativt bevis for Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} ved å benytte varianten av induksjon hvor $c=1$ i Terminologi \ref{TerminologiInduksjonVariant}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} \label{OppgaveBinetsFormelLucastall} La $v_{n}$ være det $n$-te heltallet i sekvensen av Lucastall. Bevis at \[ v_{n} = \left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{n} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{n} \right). \] {\em Tips}: Benytt varianten av induksjon hvor $c=1$ i Terminologi \ref{TerminologiInduksjonVariant}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} La $u_{n}$ være det $n$-te Fibonaccitallet, og la $v_{n}$ være det $n$-te heltallet i sekvensen av Lucastall. Bevis at \[ v_{n}^{2} - 5u_{n}^{2} =  4 \cdot (-1)^{n}, \] ved å benytte Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} og Oppgave \ref{OppgaveBinetsFormelLucastall}. \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $x$ være et heltall. Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXOpphoeydINMinusEn} når $n=7$? Hva fastslår den når $n=7$ og $x=-2$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Fortsett med Merknad \ref{MerknadAlgoritmenXOpphoeydINMinusEnUtenSummetegn} ved å vise at Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} er sann når $n=4$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $x$ være et heltall. Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall} når $n=4$ og $k=6$? Hva fastslår den når $n=5$ og $k=4$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Skriv utsagnet i Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall} når $n=9$. Skriv så et bevis for dette utsagnet ved å erstatte $k$ med $9$ i beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall}. {\em Tips}: Se Merknad \ref{MerknadMaateAATenkePaaNPlusKTeFibonaccitall}. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør det samme som i Merknad \ref{MerknadAlgoritmenXOpphoeydINMinusEnUtenSummetegn} for Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall}. Med andre ord, beskriv hvordan algoritmen  i Bemarking \ref{MerknadInduksjonVariantIde} ser ut for Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} La $n$ være et heltall slik at $n \geq 0$, la $k$ være et naturlig tall slik at $k \geq 3$, og la $l$ være et naturlig tall slik at $l \leq k-2$. Da er \[ u_{n+k} = u_{k-l} \cdot u_{n+l+1} + u_{k-l-1} \cdot u_{n+l}. \] {\em Tips}: Omarbeid beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonNPlusKTeFibonaccitall}. HUsk å sjekke om proposisjonen er sann når $k=3$ og når $k=4$ for alle de naturlige tallene $l$ slik at $l \leq k -2$. Det er ikke så mange! \end{oppgave} 

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{Proposisjon5tePlussToFibonaccitallStoerreEnn10OpphoeydIN} når $n=5$? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør det samme som i Merknad \ref{MerknadAlgoritmenSummenAvDeFoersteNNaturligeTallene} for Proposisjon \ref{Proposisjon5tePlussToFibonaccitallStoerreEnn10OpphoeydIN}. Med andre ord, beskriv hvordan algoritmen  i Merknad \ref{MerknadInduksjonIde} ser ut for Proposisjon \ref{Proposisjon5tePlussToFibonaccitallStoerreEnn10OpphoeydIN}. \end{oppgave} 

\begin{oppgave} Gi et eksempel på et naturlig tall $n$ slik at $u_{n} > 1000000000000000$. Her er $u_{n}$ det $n$-te Fibonaccitallet. \end{oppgave}  
